世道人生：必也正名乎？ - 李怡

世道人生：必也正名乎？ - 李怡

2月12日，世衞總幹事譚德塞宣佈將武漢肺炎正式命名為「新型冠狀病毒19」（COVID-19）：CO是冠狀（Corona）、VI是病毒（Virus）、D是疾病（Disease）。被中國網民稱為「譚書記」的譚德塞，對名稱一錘定音，是否受命中國不得而知，但中國極不願意病毒名稱讓人產生病毒源於中國、由中國散播全球的印象，則是很明顯的事。

用甚麼名稱本來沒有甚麼大不了，不就是一個名嗎？但自病毒在全球擴散後，中國就由國家衞健委高級別專家組組長鍾南山在記者會表示，「疫情首先出現在中國，不一定是發源在中國。」接着中國官媒就不斷有文章說「病毒不是來自武漢」、「病毒源自美國」、「日韓讓病毒蔓延全球」，可稱為美國病毒、韓國肺炎等等，讓世人對名稱無所適從。於是日本參議員山田宏說，中國出現很多消息，為避免病毒的起源模糊，所以「請容許我稱之為武漢肺炎」。

國際媒體大概也覺得名稱中有「武漢」或「中國」，可令人更清晰所指是甚麼東東。這一來，中國又急了，外交部發言人上周表示，部份媒體稱新型冠狀病毒是「中國病毒」或「武漢肺炎」極不負責任，「企圖讓中國背上製造疫情的黑鍋」。他表示，追溯病毒來源還沒有定論。世衞也予以配合，公開表示為了避免使用歧視字眼，不應將新型冠狀病毒稱為「武漢肺炎」。

不過，美國國務卿蓬佩奧就接連兩天，分別在記者會和接受訪問時，都用了「武漢病毒」和「武漢肺炎」這名稱。訪問者提醒蓬佩奧，中國表示現時未有確切證據顯示該病毒來自中國，蓬佩奧肯定地說：「是中國共產黨曾說過，今次的疫情來自武漢，可不是我說的。可以很自信地說，我們知道今次病毒是從哪裏來的。」

用甚麼名稱，本來並不帶有世衞所說的歧視性。1918年全球流行的西班牙流感，並非發源自西班牙。只因第一次世界大戰參戰各國管制傳媒，只有中立國西班牙能大肆公開報道，才被稱為西班牙流感。曾在東南亞地區流行的日本腦炎，也不是源於日本，只不過是病原體於1934年在日本被發現，由日本學者最早分離，因此得名。至於香港腳，當然也不是從香港散播出去的足癬，從來沒有人認為香港腳的名稱是對香港人歧視。

中國對「武漢肺炎」、「中國病毒」這些名稱如此忌憚，只能讓人想到「崩口人忌崩口碗」。病毒發源於何地，現時暫未來得及被全球深究，但武漢出現病例後因為官方隱瞞疫情而導致全球擴散，則已經歷歷在目，無法掩飾了。

忌崩口碗的原因，恐怕正正說明中國就是崩口人。中國自知病毒源頭，故要刻意掩蓋，要迴避，又想轉嫁他國，於是就「此地無銀三百両」也。

早前有國際專家研究指病毒源自武漢的P4病毒研究所，該所的研究員石正麗表示，她「用性命擔保」不是那研究所洩漏病毒。性命怎麼擔保？你試用性命擔保向銀行借錢看看？用性命擔保就是沒有擔保啦！

有一家叫CD Media的美國媒體，在3月2日引述白宮內部消息說：白宮相信武漢病毒源於武漢的生物實驗室。因此蓬佩奧才會肯定地說「我們知道今次病毒是從哪裏來的」。

崩口人忌崩口碗，但越忌越露底，左遮右掩圖轉移視線的結果，是弄巧反拙，國際社會為了避免含混，許多人都會像蓬佩奧，選擇「武漢肺炎」這名稱。

李怡